---
title: C Language
---

# C

## Типы данных

* Целое число

* Символ

* Массив - по сути же переменная - это адрес на первый элемент

  ```c
  int arr[] = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7}; // т.е. здесь arr - адресная переменная - int* arr
  ```
  К массиву можно применить операцию индексирования
  ```c
  arr[1] // 2
  // что равносильно 
  *(arr+2)
  ```
  
  Но есть исключения, когда массив рассматривается как единое целое, например псевдофункция `sizeof`
* Строка - по сути массив `char`, в котором последним символом является `\0` - string terminator (определяет конец строки)

* 

## Функции

* `main` - главная функция, точка входа в программу. Имеет ряд формальных параметров `(int argc, char* argv[])`, где `argc` - это количество аргументов, а `argv[]`- массив символов.

  Возвращает 0, если программа выполнена успешно.

## Работа с указателями

* указатель содержит адрес памяти, по которому хранятся данные: символ, массив, число и т.д.

* тип указателя должен быть таким же, как и переменная, на адрес которой он ссылается

* может объявляться вот так

  ```c
  int *pointer;
  // или так
  int* pointer;
  // но важно помнить, что * это часть имени, а не типа, т.е. вот так будет правильно
  int *p1, *p2, *p3
  // а вот так нет (если мы хотим объявить 3 указателя, разумеется)
  int* p1, p2, p3 // здесь адресной перемнной будет только p1
  ```
  
* сохранить адрес переменной в указатель (операция взятия адреса - `&`)

  ```c
  int numbe = 15; // объявим переменную (4 байта)
  int *pointer; // объявим указатель
  pointer = &number; // сохраним адрес переменной в указатель
  // или так
  int *pointer = &number;
  ```

* разыменовывание (dereference) указателя - получение значения, хранящегося по адресу. Для этого нужно обратиться к указателю через звездочку

  ```c
  printf("%d %p", *pointer, pointer); // 15 0x7fffe477f70c
  ```

  указатель на массив ссылается на первый элемент массива. При этом амперсанд не указывается

  ```c
  int arr[] = {1, 2, 3};
  int *p = arr;
  ```

* чтобы перебрать массив, нужно инкрементировать указатель - адрес автоматически будет увеличиваться на 4 байта, если тип `int`, для примера

  т.е. адерс указателя увеличивается на `sizeof` типа указателя

  ```c
  fprint("%p", *p; // 1
  *p++;
  fprint("%p", *p) // 2
  ```

* указатель можно содержать адрес на переменную неопределенного типа

  ```c
  void* p; // в можно занести адрес на переменную любого типа
  ```

* также справедливо и обратное, в типизированный указатель можно занести адрес на нетипизированную переменную

* указатель может быть нулевым, т.е. гарантированно не содержать адрес

  ```c
  int* p = NULL; // при этом логическое значение будет false, что можно использовать в других операторах
  ```

* 

* 

## Вывод на экран

* `printf` - 
* `fprintf` - 

```
%d - целое число
%p - указатель
%c - символ
```

